---
title: "統一管理 gitlab-ci.yml"
description: 統一管理 gitlab-ci.yml 的好處和介紹.
image: "../../public/blogs/gitlab.png"
publishedAt: "2024-04-08"
updatedAt: "2024-04-08"
author: "Eugene"
isPublished: true
tags:
  - gitlab
---

## 統一管理 gitlab-ci.yml

參考朋友提供的 .gitlab-ci.yml 做法，將自己的所有 .gitlab-ci.yml 使用 CI/CD Repo 統一管理建立一份獨立的 CI/CD 專案用於管理所有專案的 .gitlab-ci.yml 檔案其他專案可以直接引用，如下：

```yml
include:
  - project: "devops821128/cicd"
    ref: main
    file:
      - "/project/<PROJECT_NAME>.yml"
```

在 CICD 專案中可以使用專案名稱做為 yaml 檔案的名稱，單元測試的部分需要請 RD 們提供執行單元測試或是整合測試的順序和指令。

以下是在 CICD 專案內的其中一個範例

```yml
# 執行步驟
stages:
  - "unit_test"
  - "build"
# 單元測試
unit-test:
  stage: "unit_test"
  image: ${NODE_V18_IMAGE}
  tags:
    - shared-javascript
  script: # 填寫：需要執行的指令
    - cp $ENV_FILE .env
    - yarn
    - yarn vitest
    - yarn vitest:coverage
# Integration Test for SR team trigger
integration-test:
  stage: unit_test
  image: ${NODE_V18_IMAGE}
  tags:
    - shared
  script: # 填寫：需要執行的指令
    - cp $ENV_FILE .env
    - yarn
    - yarn vitest
    - yarn vitest:coverage
  rules: # 需要加上這行規則，加上了才可以讓 SR team 觸發
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "pipeline"
      when: never
# Build Image to Artifacts Registry & Deploy To Cloud Run Development Env
dev-build-deploy:
  stage: build
  image: ${GOOGLE_IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags:
    - shared-gcloud
  script:
    - cp $ENV_FILE .env
    - echo 'VITE_ENV=dev' >> .env
    - cp ${LOCAL_RPA_SA} serviceAccount.json
    - gcloud auth activate-service-account --key-file=serviceAccount.json
    - gcloud config set project ${RPA_PROJECT_ID}
    - gcloud builds submit --region=asia-northeast1 --config=.cloudbuild/cloudbuild.yaml . --substitutions=_CLOUD_IMAGE_URL="asia-northeast1-docker.pkg.dev/${RPA_PROJECT_ID}/rpa-frontend/dev-promotion-recurl-adv:dev",_CLOUD_RUN_SVC_NAME="dev-promotion-recurl-adv",_REGION="asia-northeast1"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == "feature"
# Build Image to Artifacts Registry & Deploy To Cloud Run [SR] Project Env
it-build-deploy:
  stage: build
  image: ${GOOGLE_IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags:
    - shared-gcloud
  script:
    - cp $ENV_FILE .env
    - echo 'VITE_ENV=it' >> .env
    - cp ${IT_BI_RPA_CICD} serviceAccount.json
    - gcloud auth activate-service-account --key-file=serviceAccount.json
    - gcloud config set project ${IT_PROJECT_ID}
    - gcloud builds submit --region=asia-northeast1 --config=.cloudbuild/cloudbuild.yaml . --substitutions=_CLOUD_IMAGE_URL="asia-northeast1-docker.pkg.dev/${IT_PROJECT_ID}/bi-rpa/bi-rpa-redirect-url:it",_CLOUD_RUN_SVC_NAME="bi-rpa-redirect-url",_REGION="asia-northeast1"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == "Integration-Test"
# Build Image to Artifacts Registry & Deploy To Cloud Run Demo Env
demo-build-deploy:
  stage: build
  image: ${GOOGLE_IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags:
    - shared-gcloud
  script:
    - cp $ENV_FILE .env
    - echo 'VITE_ENV=demo' >> .env
    - cp ${LOCAL_RPA_SA} serviceAccount.json
    - gcloud auth activate-service-account --key-file=serviceAccount.json
    - gcloud config set project ${RPA_PROJECT_ID}
    - gcloud builds submit --region=asia-northeast1 --config=.cloudbuild/cloudbuild.yaml . --substitutions=_CLOUD_IMAGE_URL="asia-northeast1-docker.pkg.dev/${RPA_PROJECT_ID}/rpa-frontend/dev-promotion-recurl-adv:demo",_CLOUD_RUN_SVC_NAME="dev-promotion-recurl-adv",_REGION="asia-northeast1"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == "qa"
# Build Image to Artifacts Registry & Deploy To Cloud Run Production Env
production-build-deploy:
  stage: build
  image: ${GOOGLE_IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags:
    - shared-gcloud
  script:
    - cp $ENV_FILE .env
    - echo 'VITE_ENV=prod' >> .env
    - cp ${LOCAL_RPA_SA} serviceAccount.json
    - gcloud auth activate-service-account --key-file=serviceAccount.json
    - gcloud config set project ${RPA_PROJECT_ID}
    - gcloud builds submit --region=asia-northeast1 --config=.cloudbuild/cloudbuild.yaml . --substitutions=_CLOUD_IMAGE_URL="asia-northeast1-docker.pkg.dev/${RPA_PROJECT_ID}/rpa-frontend/prd-promotion-recurl-adv:prod",_CLOUD_RUN_SVC_NAME="prd-promotion-recurl-adv",_REGION="asia-northeast1"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == "prod"
```

> 我們可以將比較常使用的值統一放在 variable.yml 中，統一管理的好處如下
>
> - 工程師不需要學習 gitlab-ci.yml 的做法，全都會由 SRE 或架構師管理
> - 工程師可以更專注在開發上
> - 可以統一管理比較好管理資訊，如：GCP 專案 ID、Service Account、環境部署、區域和 Images 版本等

#### 相關資源

- [統一管理 CI/CD 專案](https://gitlab.com/devops821128/cicd)
